
\newgeometry{left=3cm,bottom=0.1cm}
\section*{Abstract}
When taking measurements in a wind channel differences between experiment and free flight conditions occur due to the channel walls. This leads to overall increased values for measured pressures, forces and moments. To compare data between free flight conditions and measurements from different channels correction of experiment data is needed.  An alternative method for this was developed at DLR. Background of this is to determine the effective combination of Mach and alpha for the experiment. For this CFD calculations are compared with the measured surface pressures. Goal of the method is to find the parameter combination for the simulation to minimize the differences. To avoid having to calculate a large amount of simulation a reduced order model is used. The method was tested before in a subsonic case but now is expanded for more parameters and used on transsonic experiment data. A conversion from relative coordinates of the pressure measurement position to the absolute system of the simulations was necessary. The method resulted in parameters, which model the measured pressures better than the parameters of the experiment.

   \section*{Kurzfassung}
Bei Windkanalmessungen gibt es, bedingt durch die Windkanalwände, Unterschiede zwischen der Anströmung des Versuchs und den Bedingungen des freien Fluges. Folge ist ein Anstieg der gemessenen Drücke, Kräfte und Momente. Um Daten zwischen unterschiedlichen Windkanälen und dem Freiflug vergleichen zu können, müssen diese korrigiert werden. Zur Korrektur dieser Unterschiede werden sogenannte Windkanalkorrekturen eingesetzt. Am DLR wurde zuvor ein alternatives Korrekturverfahren entwickelt. Hintergrund des Verfahrens ist eine Ermittlung der effektiven Kombination aus Machzahl und Anströmwinkel für den Versuch im Windkanal. Dafür werden CFD Rechnungen bei Freiflugbedingungen mit Oberflächenmessdaten des Versuchs verglichen. Ziel ist es, die Parameterkombination der Rechnung zu finden, welche den Unterschied zwischen beiden minimiert. Um eine große Anzahl von Berechnungen zu vermeiden wird dabei ein Model reduzierter Ordnung verwendet. Das  Korrekturverfahren wurde bereits an einem subsonischen Fall getestet, wird hier hinsichtlich der Korrekturparameter erweitert und auf vorliegende Daten eines transsonischen Versuchs angewendet. Für einen Vergleich war eine Konvertierung von relativen Positionsdaten der Druckmessungen des Experiments in das absolute Koordinatensystem der vorhandenen CFD Rechnungen notwendig. Die Korrektur konnte Parameter liefern, welche hinsichtlich der gemessenen Drücke besser mit dem Experiment übereinstimmt.

\restoregeometry